\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{color}

\usepackage{url}

\usepackage{graphicx}

\usepackage[english,serbianc]{babel}


\title{Паметне куће: предности и мане\\ \small{Семинарски рад у оквиру курса\\ Рачунарство и  друштво\\ Математички факултет}}

\author{Катарина Радовић}

\date{Септембар 2021}


\usepackage[unicode]{hyperref}

\hypersetup{colorlinks,citecolor=blue,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}


\begin{document}



\maketitle


\abstract{
Упркос различитим предностима које нуде паметне куће, оне још увек нису широко прихваћене од стране редовних корисника. Међу свим старосним групама постоји значајна потреба за услугама које могу подржати независтан живот становника, попут услуга сигурности и удобности. Како постоје предности, тако постоје и недостаци паметних кућа. Један од главних проблема паметних домова је сигурност података. У овом тексту ћемо се осврнути на неке од тих предности и мана паметних кућа.
}


\tableofcontents



\newpage


\section{Увод}


Паметни дом је интелигентно окружење које подржава разне активности код куће, попут кућних послова, посла, одмора и забаве. Рани паметни домови били су надалеко познати по концептима као што су: кућна интелигенција, свеприсутно рачунарство, амбијентална интелигенција и кућна аутоматизација \cite{jedan}. Међутим, сматрале су се непрактичним новим технологијама због оптерећења трошковима и биле су ограничене у својој дистрибуцији. Насупрот томе, широка употреба мрежа, смањени трошкови технологије сензора и популаризација паметних телефона су смањили отпор потрошача према паметним кућама.
\begin{figure}[h!]

\centering

\begin{center}

\includegraphics[scale=0.15]{smarthome.jpg}

\end{center}

\caption{Smart Home}

\end{figure}

\\
Рану дефиницију паметних домова дао је Лутолф \cite{dva}. Према њему, „Kонцепт паметне куће је интеграција различитих услуга унутар куће коришћењем заједничког комуникационог система. Омогућава економичан, сигуран и удобан рад куће и укључује висок степен интелигентне функционалности и флексибилности." На дефиницију је утицала терминологија кућне аутоматизације и она не помиње ништа о кућној интелигенцији.
\\

\\Берло имплицитно укључује кућну интелигенцију као аутоматску контролу и дефинише паметну кућу као „Кућно или радно окружење, које укључује технологију која омогућава аутоматско управљање уређајима и системима, може се назвати паметном кућом“\cite{tri}.
\\

\\Према Винклеру (Winkler), „паметна кућа“ је дом који је у стању да проактивно промени своје окружење како би пружио услуге које промовишу независан начин живота за старије кориснике \cite{cetiri}. Винклер кориснике паметне куће ограничава на старије особе.
\\

\\Brijer (Briere) дефинише паметни дом као складан дом, скуп уређаја и могућности заснованих на кућном умрежавању \cite{pet}. Међутим, ова дефиниција је превише генеричка да би изразила концепт паметне куће.
\\

\\Разрађену дефиницију паметног дома објавио је Интертек 2003. године, он је био укључен у пројекат паметних кућа са Одељењем за трговину и индустрију (DTI) у Великој Британији \cite{sest}. Према Интертеку, паметна кућа је место становања које садржи комуникациону мрежу која повезује кључне електричне уређаје и услуге и омогућава им даљинско управљање, надгледање или приступ. Дому су потребне три ствари да би постао паметан:
\begin{itemize}

  \item Интерна мрежа - жичана, кабловска, бежична;

  \item Интелигентна контрола - улаз за управљање представљеним системима;

  \item Кућна аутоматизација - производи унутар куће и везе до услуга и система изван куће.
\end{itemize}
Интертек изоставља кућну интелигенцију и ставља већи нагласак на даљински приступ.
\\

\\Недавна дефиниција компаније Сатпади (Satpathy) пружа прикладнији концепт паметних домова. Према Сатпадију, „Дом који је довољно паметан да помогне становницима да живе самостално и удобно уз помоћ технологије назива се паметним домом. У паметној кући сви механички и дигитални уређаји су међусобно повезани како би формирали мрежу која може да комуницира међусобно и са корисником, за стварање интерактивног простора “\cite{sedam}. Аутор у дефиницију не укључује даљински приступ.
\\

\\Узимајући у обзир тренутне трендове у истраживању паметних домова, паметни дом можемо дефинисати као апликацију свеприсутног рачунарства која је у стању да пружи корисницима јасан контекст аутоматизоване или помоћне услуге у облику интелигенције околине, даљинске контроле дома или кућне аутоматизације.

\newpage

\section{Предности паметних кућа}

Паметне куће могу побољшати квалитет живота становника пружањем различитих услуга које им помажу у свакодневном животу.
\\

\\Паметну кућу можемо да користимо за контролу окружења, она је аутоматизована контролом неких уређаја, попут оних који се користе за осветљење и грејање, на основу различитих климатских услова. Новије технологије омогућавају праћење унутрашњег окружења и активности корисника куће. Такође, могу независно да предузимају унапред програмиране радње и да управљају уређајима према унапред дефинисаним обрасцима, независно или према захтевима корисника.
\\

\\Уопштено, услуге паметних кућа могу се класификовати у четири врсте \cite{osam}:

\begin{itemize}

  \item Погодност;

  \item Сигурност;

  \item Енергија;

  \item Здравствена заштита.

\end{itemize}

\subsection{Погодност/Удобност}

Услуге погодности подржавају начин живота становника ради повећања удобности. Као типичан пример, контрола окружења је најрепрезентативнија функција паметне куће. Контрола окружења укључује могућност даљинског управљања или аутоматског планирања компоненти куће, као што су термостати, вентилатори, опрема за осветљење, кухињски апарати и различити кућни апарати \cite{devet}. Омогућава лако управљање стамбеним окружењем, ефикасно смањујући рад у домаћинству и пружајући удобност укућанима.
\\

\\Један од главних циљева истраживања паметне куће је олакшати свакодневни живот повећавајући удобност корисника. То се постиже на два начина:
\\- Један је повезан са идентификацијом људских активности и аутоматизацијом догађаја у локалном окружењу. Свест о контексту је важан предуслов за примену интелигенције у паметним кућама. Паметна кућа која има контекст може разликовати локацију, идентитет, активност и време, и тако аутоматизовати задатке ради оптимизације удобности у локалном окружењу.
\\- Други је даљинско управљање кућом са удаљених локација. Ови пројекти омогућавају кориснику даљински приступ, надгледање и контролу њиховог кућног окружења. Интернет је најчешћа, и широко коришћена, технологија која омогућава двосмерну комуникацију између куће и корисника. Понекад се у ту сврху користи телекомуникациона инфраструктура.
\\

\\Будући пројекти паметне куће имају за циљ да аутоматизују кућне апарате користећи знање о људским активностима и понашању.

\subsection{Безбедност}

Услуга заштите паметне куће може помоћи укућанима да контролишу безбедност својих домова и спрече несреће. На пример, безбедносне функције откривају кретања у кући ради идентификације потенцијалних уљеза или упозоравања на отворена врата и прозоре \cite{deset}.
\\

\\Паметне куће су рањиве на безбедносне претње. Већина сигурносних проблема повезана је са слабим схемама провере аутентичности корисника и уређаја.
 Мере безбедности нам пружају услуге аутентификације корисника и ограничавају неовлашћени приступ кућним уређајима.
\\

\\Безбедносни напади могу се генерисати локално или даљински. Већина безбедносних механизама је усвојена из постојећих техника рачунарске безбедности.

\subsection{Енергија/Уштеда}

Паметне куће могу ефикасно смањити еколошке и економске трошкове становања смањењем потрошње енергије и трошкова одржавања. Услуге управљања енергијом пружају укућанима информације које могу смањити потрошњу енергије у кући или аутоматски оптимизовати потрошњу енергије без људске интервенције \cite{jedanaest}.
\\

\\Паметне куће поспешују ефикасно коришћење електричне енергије, смањење максималног оптерећења, смањење рачуна за енергију и смањење емисије гасова стаклене баште \cite{dvanaest}.
Паметне куће могу да уштедеде енергију и новац продајом вишка енергије из чистих и обновљивих извора локалном електро дистрибутеру. У блиској будућности, паметне куће ће играти важну улогу као снабдевачи електричном енергијом у модерним мрежама, те неће бити само потрошачи електричне енергије.

\subsection{Здравствена заштита}

Здравствене услуге могу да помогну корисницима да управљају својим здрављем у свакодневном животу. Услуге нуде ефикасно управљање индивидуалним здравственим информацијама путем инфраструктуре за праћење здравља (нпр. паметни термометар, платформа за управљање здравственим подацима, детекција пада, ...) или откривањем информација о животној средини које могу утицати на здравље становника, попут квалитета ваздуха и загађења \cite{trinaest}. Штавише, паметне куће могу да понуде решења за проблеме који су произишли из друштвених промена, попут повећања броја самачких домаћинстава и старења становништва \cite{cetrnaest}. Од паметних домова се очекује да угроженим домаћинствима пруже већу независност и стабилност, омогућујући старење код куће праћењем здравственог стања старијих, хронично болесних, и инвалидних особа и аутоматским пријављивањем необичних активности \cite{petnaest}.
\\

\\Паметне куће пружају здравствену подршку за пацијенте, старије особе и здраве људе.
\\

\\- Здравствене услуге се могу применити на лицу места као самостална решења за локално генерисање здравствених извештаја. Паметне куће пружају услуге праћења пацијената у кућном окружењу ради идентификације здравствених стања, обезбеђивања помоћних услуга и генерисања локалних упозорења или аларма ако је потребно. Дом може пратити дугорочне трендове здравља корисника, које може анализирати медицинска ординација или корисник.
\\

\\- Други ефикасан начин је коришћење удаљених пружалаца здравствених услуга за хитну подршку. Службе за даљински надзор комуницирају са пружаоцима медицинске помоћи у хитним случајевима. Кућа надгледа пацијента помоћу физиолошких сензора и аутоматски контактира неговатеља ако се пронађе било каква аномалија у виталним знацима корисника. За посматрање старијих особа користе се нормални сензори заједно са системима за обраду информација, они генеришу аларм у надлежном здравственом центру у случају неактивности корисника.

\newpage

\section{Мане паметних кућа}

Процењује се да у свету постоји 59,3 милиона паметних домова. Паметне куће се дефинишу као домови у којима постоје паметни уређаји. То могу бити апарати за кафу, усисивачи или гласовно активирани дигитални помоћници \cite{sesnaest}. Паметни апарати или паметни уређаји се рекламирају потрошачима под паролом повећања удобности живота \cite{sedamnaest}. Дизајнирани су да буду лаки за употребу, а рецензије ових уређаја уносе се око њихових интерактивних функција \cite{osamnaest}. Чак и угледни рецензенти технологије попут оних у часопису Вич? (Which?) говоре о безбедности паметних уређаја у засебним чланцима, па корисници морају бити заинтересовани да би пронашли информације \cite{devetnaest}. Ова подела безбедности и погодности отежава просечном кориснику да одреди безбедност свог уређаја пре куповине, али знати колико је уређај сигуран важно је исто колико и знати да ли је једноставан за употребу \cite{dvadeset}.
\\

\\Типично, физичка или лична безбедност је концепт који друштва усађују у своје чланове од детињства. Информације и савети о томе како се заштитити од странаца, како безбедно прећи улицу и како безбедно путовати су доступни. Када особе одрасту оне су свесни потенцијалних ризика по своју безбедност и начина борбе против њих. Оне су успоставиле ментални модел како остати безбедан.
\\

\\Због недавног напретка технологије, све је више и савета о дигиталној безбедности и о томе како остати безбедан на интернету. Да би се овај савет проширио на све слојеве друштва, он није намењен само деци, већ и одраслима. Технологија се стално развија и мења, па се као резултат тога дигиталне безбедносне претње могу јавити много брже него што су појединци раније били навикнути када је у питању лична безбедност. Како ове претње нису физичке, постоји ризик да буду схваћене мање озбиљно. Такође може доћи до неспоразума о томе шта је тачно претња. То је делимично зато што појединци могу пренети менталне моделе физичке сигурности на дигиталну сигурност, што их доводи до погрешних очекивања о природи и последицама претњи са којима се могу суочити.
\\

\\Међутим, важно је дигиталну сигурност схватити једнако озбиљно као и физичку. Ово је посебно важно у контексту паметне куће.
\\Постоје два примарна проблема при увођењу паметних уређаја у дом:

\begin{itemize}

  \item Паметни уређај је безбедан, али није сигуран - уређај има неефикасну безбедност, на пример уређај се може лако хаковати;

  \item Паметни уређај је сигуран, али корисници немају контролу над подацима - корисницима се манипулише како би произвођачима омогућили приступ више података него што заиста су желели да поделе.

\end{itemize}

\subsection{Паметни уређај је безбедан, али није сигуран}

У случајевима када је обезбеђена заштита недовољна, долази до проблема јер постоји разлика између менталних модела корисника и дизајнера уређаја. Корисници могу веровати овим уређајима јер верују компанији која их производи, дизајнеру уређаја или зато што нису свесни који се подаци могу прикупити. Ово се често компликује чињеницом да многи корисници претпостављају да су приватност и безбедност синоними. Пошто подаци могу бити шифровани и заштићени од хакера, корисници могу претпоставити да су и поверљиви. То није нужно тако. Посебно код виртуелних помоћника који се активирају гласом, попут Амазоновог помоћника Алексе или Гугловог асистента, подаци се могу послати у центре за обраду или чак ненамерно послати контактима \cite{dvadesetjedan}. Када се такви прекршаји догоде, корисници се могу осећати издано од ових уређаја и нерадо их користе јер су изградили погрешан ментални модел како уређај ради.
\\

\\Иако су корисници упознати са осигуравањем физичке сигурности својих домова како би се заштитили, дигитална сигурност је релативно нов концепт. Упркос образовању на ту тему, корисници могу претпоставити да је уређај сигурнији него што јесте јер можда неће узети у обзир како је сваки појединачни уређај повезан у њиховом дому, већ само да су уређаји у кући сигурни (да их није могуће лако украсти).
\\

\\За већину корисника је лакше да размишља о физичкој сигурности него о дигиталној. У друштву је укорењено да власници кућа морају закључати врата и прозоре како би спречили провале. Да би то учинили, могу да купе браве и аларме, које када се инсталирају треба само одржавати. Ментални модел кућне сигурности је да брава или алармни систем након куповине функционишу првенствено сами. Не треба их редовно прегледавати или ажурирати, а њихова исправност се може лако проверити видом или додиром. Овај модел се може погрешно пренети на дигиталну сигурност.
\\

\\Дигитална безбедност захтева сталну будност. Технологија је новија и стално се мења, па корисници паметних уређаја морају редовно проверавати да ли постоји нарушавање безбедности и да ли постоје ажурирања. Сваки уређај пружа потенцијалну тачку уласка у кућну мрежу корисника, а чињеница да су сви уређаји међусобно повезани значи да се без довољне сигурности за сваки уређај сваки од њих може користити за приступ информацијама које се налазе у другим деловима система. Ово је посебно проблем када корисници набаве паметне уређаје попут усисивача који се раније нису сматрали сигурносном пријетњом. Ови уређаји су нови на тржишту, доступни су и јефтини. Као резултат тога, они не морају нужно бити сигурни \cite{dvadesetdva}.
\\

\\Најочигледнији начин да се ово реши је да се обезбеди да интернет провајдери имају довољну сигурност на страни сервера. Међутим, крајњи корисник и купац паметних кућних уређаја нема контролу над овим. Оно над чим имају контролу је да осигурају да сваки уређај који се унесе у кућу има довољно сигурносних протокола. Међутим, то можда није увек могуће. У случајевима када корисници желе или требају да набаве нови уређај за који не могу одредити ниво сигурности, једно од потенцијалних решења је увођење система праћења паметних уређаја који ће у име корисника пратити њихов сигурносни статус.
\\
 \\Један такав пример је ГОУСТ (GHOST) систем који се тренутно развија у оквиру ЕУ Оквирни програм за истраживање и иновације Хорајзон 2020 (EU Framework Program for Research and Innovation Horizon 2020) \cite{dvadesettri}. Иако корисници не могу гарантовати сигурност појединачних паметних уређаја, они могу користити систем ГОУСТ за континуирано праћење и пружање повратних информација о сигурносном статусу својих уређаја. Ово је дигитални еквивалент укључивања аларма. ГОУСТ систем тада може да шаље упозорења на мобилну апликацију која идентификује извор и озбиљност потенцијалне безбедносне претње, на пример „Сензор покрета покушава да комуницира са hack-me.com. То није уобичајно понашање и комуникација је блокирана." Ово упозорење поједностављује сталну будност коју захтевају корисници. Корисници могу препустити системске провере систему ГОУСТ, а деловати само на појединачне претње. На пример, ако је уређај идентификован као потенцијално несигуран, они могу предузети додатне мере уклањањем из система, надоградњом безбедносног софтвер, контактирање произвођача итд.

\subsection{Паметни уређај је сигуран, али корисници немају контролу над подацима}
Што се тиче другог питања, где паметни уређај може бити довољно сигуран, али се корисницима манипулише тако да произвођачима дозволи приступ већој количини података него што су у почетку желели да поделе, увођење Опште уредбе о заштити података ОУЗП (General Data Protection Regulation GDPR) значајно је помогло у регулисању контроле података, посебно са приватношћу и сигурношћу \cite{dvadesetcetiri}. Добар је као метод контроле, посебно што омогућава корисницима да лако разумеју и контролишу своје податке. Али у стварности је тешко проценити колико су корисници свесни шта се дешава са њиховим подацима јер нису били у могућности или не разумеју споразуме које склапају са технолошким компанијама. ОУЗП је ставио велики терет на компаније да избришу и контролишу податке од којих су раније могли да остваре профит. Није у интересу компанија да дозволе корисницима да одустану од дељења својих личних података. Као резултат тога, прибегавају манипулацији корисницима како би задржали њихове податке.
\\

\\Пример за то је Фејсбук. Фејсбук је већ неколико пута био ухваћен у прикупљању више података него што су корисници желели да поделе. Један од примера је да је друштвена мрежа имала посебне аранжмане са више од 150 компанија за размену личних података својих чланова. Речено је да су већина њих друге технолошке компаније, али на списку су, између осталих, били и телефонски продавци, произвођачи аутомобила и медијске организације. Фејсбук је сада прибегао коришћењу мрачних образаца корисничког искуства (UX) дизајнирани тако да се придржава ОУЗП и прикупља жељене податке. Тамни обрасци се дефинишу као ситуације у којима „дизајнери користе своје знање о људском понашању (нпр. психологију) и жеље крајњих корисника да примене варљиву функционалност која није у најбољем интересу корисника“ \cite{dvadesetpet}. Ово може бити у облику скривања опција, додавања куповина или трошкова у последњем тренутку у корпе за куповину или употребе трик питања како би убедили кориснике да изаберу опције које иначе не би одабрали.
\\

\\Фејсбук тражи од корисника да дозволи употребу софтвера за препознавање лица на постављеним фотографијама. Да би одустали, корисници морају проћи кроз три странице информација пре него што то учине. Према Фејсбуку, мотивација за то је омогућити Фејсбуку да открије на којим сликама су њихови корисници и на тај начин их заштитити од странаца који користе њихове фотографије \cite{dvadesetsest}. Фејсбукова група за истраживање вештачке интелигенције (Facebook Artificial Intelligence Research) (FAIR) недавно је представила нову технологију способну за прављење 3D модела од 2D слика. Није немогуће претпоставити да би FAIR могао користити слике прикупљене са Фејсбук платформе за развој својих људских модела и њихову употребу у сврхе које немају везе са безбедношћу корисника. Није невероватно помислити да би се ове 'од 2D до 3D' технологије и потенцијално слике корисника, могле продати или поделити са рекламним компанијама. НА пример уз пристанак корисника, купци на мрежи могли би да виде њихова лица на телима модела, омогућавајући им да процене како би им одећа стајала без да их испробавају. Ово је згодно, али пренети подаци не морају нужно бити сигурни.
\\

\\Употреба тамних образаца у UX дизајну није специфична само за Фејсбук. Тамни образци се лако имплементирају и широко су распрострањени. У овом тренутку једини начин борбе против њих, под условом да корисници желе да користе услуге које пружа дизајнер, је да истрају кроз опције читајући пажљиво. Реално, многи корисници то неће учинити. Количина напора која је потребна за борбу против мрачних образаца за сваку веб страницу и услугу навела би многе кориснике да једноставно заобиђу проблем и једноставно кликну на „прихвати“. Томе се надају дизајнери таквих интерфејса.
\\

\\Такође је важно шта се дешава са прикупљеним подацима након што су прибављени од крајњег корисника. Без обзира да ли су подаци хаковани из несигурног система или уређаја, као у првом случају, или је корисник изманипулисан да се одрекне више података него што је намеравао, као у другом случају, крајњи резултат је исти. Компаније које су их прикупиле могу поново користити изворне податке или их продати трећим странама, а корисник нема контролу над овим, или у неким случајевима чак и знање о томе. Све мере предострожности које се примењују од стране корисника могу само ограничити количину прикупљених података. Ради одговарајуће сигурности и приватности, овим питањима се морају позабавити произвођачи паметних уређаја и дизајнери њихових интерфејса.
\\

\\У сценарију паметне куће, уместо да се морате ослонити на корисника да провери ниво безбедности паметних уређаја у њиховом дому, одговорност би требала бити на произвођачу. Дизајн осетљив на вредност \cite{dvadesetsedam} и уговорни дизајн \cite{dvadesetosam} су начини да заштите кориснике од нежељених последица коришћења технологије. ОУЗП је пример осигурања да корисници података и произвођачи технологије дизајном имплементирају приватност, и на неки начин безбедност података. Оно што је потребно је ниво изнад овога. Потребни су етички дизајни који узимају у обзир најбоље интересе корисника - избегавајући тамне обрасце и нудећи корисницима једноставне и јасне опције за њихову безбедност (и приватност). Без оваквих прописа, мало је вероватно да би се било која комерцијална организација придржавала ових етичких решења ако би била у супротности са интересима компаније. На пример, ако је комерцијалној организацији потребно, или жели, додатне податке за тестирање нових алгоритама или за профилисање корисника, они неће дизајнирати технологију која корисницима подразумевано омогућава приватност и сигурност. Фејсбук пример је типичан за начин на који се компанија може придржавати ОУЗП закона, али не и његовог духа. Због тога је потребна строжија регулација.
\\

\\Произвођачи морају ставити своје кориснике на прво место и размотрити колико су њихови уређаји сигурни. Уређаји морају бити пројектовани имајући у виду концепт безбедности, како би се одговорило не само на питање „Може ли се неко идентификовати према овим подацима?“ али „Може ли се приступити овим подацима?“ и „Да ли би корисник желео да подели ове податке?“. С обзиром на брзину и разноликост развоја технологије, није увек одмах јасно у које сврхе се наизглед безазлени подаци могу користити у будућности. Неопходно је разговарати и применити заштитне мере за заштиту корисника данас од потенцијалних претњи сутрашњице.

\newpage

\section{Закључак}

У овом раду поменули смо неке од позитивних и негативних страна паметне куће.
Паметне куће могу да нам живот учине много једноставнијим, поготово у областима здравствене неге, али долазе и са одређеним ризицима. Ако корисници са опрезом и разумевањем рукују паметним уређајима негативне стране ће постати скоро занемарљиве.
Када би посматрали паметне куће са стране етике утилитаризма правила, где је нагласак на укупној срећи а не на томе шта се дешава појединачним учесницима, дошли би до закључка да паметне куће доносе добро. Поготово ако узмемо у обзир да део корисника и није свестан свих (или је одлучан да их игнорише) негативних аспеката паметних кућа.

\newpage


\begin{thebibliography}{5}

\bibitem{jedan}
Weiser, M. The Computer for the 21st Century. Sci. Am. 1991, 265, 94–105.
Lutolf, R. Smart home concept and the integration of energy meters into a home based system. In Proceedings of the Seventh
International Conference on Metering Apparatus and Tariffs for Electricity Supply 1992, Glasgow, UK, 17–19 November 1992.

Friedewald, M.; Da Costa, O.; Punie, Y.; Alahuhta, P.; Heinonen, S. Perspectives of ambient intelligence in the home environment.
Telemat. Inform. 2005, 22, 221–238.
Alam, M.R.; Reaz, M.B.I.; Ali, M.A.M. A review of smart homes—Past, present, and future. IEEE Trans. Syst. Man Cybern. Part C
2012, 42, 1190–1203.

\bibitem{dva}
R. Lutolf, “Smart Home concept and the integration of energy meters
into a home based system,” in Proc. 7th Int. Conf. Metering Apparatus
and Tariffs for Electricity Supply, 1992, pp.277-278.

\bibitem{tri}
A. V. Berlo, A. Bob, E. Jan, F. Klaus, H. Maik, W. Charles, Design
Guidelines on Smart Homes, A COST 219bis Guidebook. European
Commission, 1999.

\bibitem{cetiri}
B. Winkler, An Implementation of an Ultrasonic Indoor Tracking
System Supporting the OSGi Architecture of the ICTA Lab, Master’s
thesis, University of Florida, 2002.

\bibitem{pet}
D. Briere, P. Hurley, Smart Homes for Dummies, John Wiley \& Sons,
Inc. New York, NY, USA, 2003.

\bibitem{sest}
http://www.changeagentteam.org.uk/library/
docs/housing/smarthome.pdf (Last visited 3rd Dec,2008)



\bibitem{sedam}
L. Satpathy, Smart housing: Technology to aid aging in place. New
opportunities and challenges, M.S. dissertation, Mississippi State
University, 2006.


\bibitem{osam}
Balta-Ozkan, N.; Davidson, R.; Bicket, M.; Whitmarsh, L. Social barriers to the adoption of smart homes. Energy Policy 2013, 63,
363–374.
\\Baudier, P.; Ammi, C.; Deboeuf-Rouchon, M. Smart home: Highly-educated students’ acceptance. Technol. Forecast. Soc. Chang.
2020, 153, 119355. 

\bibitem{devet}
Wilson, C.; Hargreaves, T.; Hauxwell-Baldwin, R. Benefits and risks of smart home technologies. Energy Policy 2017, 103, 72–83.
\\Hubert, M.; Blut, M.; Brock, C.; Zhang, R.W.; Koch, V.; Riedl, R. The influence of acceptance and adoption drivers on smart home
usage. Eur. J. Mark. 2019, 53, 1073–1098.

\bibitem{deset}
Coskun, A.; Kaner, G.; Bostan, ˙I. Is smart home a necessity or a fantasy for the mainstream user? A study on users’ expectations
of smart household appliances. Int. J. Des. 2018, 12, 7–20.

\bibitem{jedanaest}
Koupaei, D.M.; Song, T.; Cetin, K.S.; Im, J. An assessment of opinions and perceptions of smart thermostats using aspect-based
sentiment analysis of online reviews. Build. Environ. 2020, 170, 106603.
\\Balta-Ozkan, N.; Davidson, R.; Bicket, M.; Whitmarsh, L. Social barriers to the adoption of smart homes. Energy Policy 2013, 63,
363–374
\\Ford, R.; Pritoni, M.; Sanguinetti, A.; Karlin, B. Categories and functionality of smart home technology for energy management.
Build. Environ. 2017, 123, 543–554.
\\Khan, A.; Javaid, N.; Khan, M.I. Time and device based priority induced comfort management in smart home within the consumer
budget limitation. Sustain. Cities Soc. 2018, 41, 538–555.
\\Paetz, A.G.; Dütschke, E.; Fichtner, W. Smart homes as a means to sustainable energy consumption: A study of consumer
perceptions. J. Consum. Policy 2012, 35, 23–41.

\bibitem{dvanaest}
Al-Ali AR, El-Hag A, Bahadiri M, et al.  Smart home renewable energy management system. Energy Procedia, 2011, 12:120–126.
\\van Dam S, Bakker CA, Buiter J. Do home energy management systems make sense? Assessing their overall lifecycle impact. Energy Policy, 2013, 63:398–407.


\bibitem{trinaest}
Chan, M.; Campo, E.; Estève, D.; Fourniols, J.Y. Smart homes—current features and future perspectives. Maturitas 2009, 64, 90–97.

\bibitem{cetrnaest}
Allameh, E.; Jozam, M.H.; de Vries, B.; Timmermans, H.; Beetz, J.; Mozaffar, F. The role of Smart Home in smart real estate. J. Eur.
Real Estate Res. 2012, 5, 156–170.
\\Reeder, B.; Chung, J.; Lyden, K.; Winters, J.; Jankowski, C.M. Older women’s perceptions of wearable and smart home activity
sensors. Inform. Health Soc. Care 2020, 45, 96–109.
\\Thielke, S.; Harniss, M.; Thompson, H.; Patel, S.; Demiris, G.; Johnson, K. Maslow’s hierarchy of human needs and the adoption
of health-related technologies for older adults. Ageing Int. 2012, 37, 470–488.
\\Wong, J.K.W.; Leung, J.K. Modelling factors influencing the adoption of smart-home technologies. Facilities 2016, 34, 906–923.


\bibitem{petnaest}
Thielke, S.; Harniss, M.; Thompson, H.; Patel, S.; Demiris, G.; Johnson, K. Maslow’s hierarchy of human needs and the adoption
of health-related technologies for older adults. Ageing Int. 2012, 37, 470–488. 
\\Balta-Ozkan, N.; Amerighi, O.; Boteler, B. A comparison of consumer perceptions towards smart homes in the UK, Germany and
Italy: Reflections for policy and future research. Technol. Anal. Strateg. Manag. 2014, 26, 1176–1195.
\\Demiris, G.; Hensel, B.K. Technologies for an aging society: A systematic review of “smart home” applications. Yearb. Med. Inform.
2008, 3, 33–40.


\bibitem{sesnaest}
“Smart Appliances (worldwide),” Statista (online), 2019. [Online].
Available: https://www .statista.com/outlook/389/100/smart -appliances/worldwide. [Accessed: 28-Nov-2019].

\bibitem{sedamnaest}
J. Robbins, “If technology is a parasite masquerading as a symbiont – Are We the Host?,” IEEE Technol. Soc. Mag., vol. 38, no. 3, pp. 24–33, Sep. 2019.

\bibitem{osamnaest}
“Amazon Alexa vs Google Assistant: Which voice assistant should you get?,” Which? (online), 2019. [Online]. Available: https://www .which.co.uk/news/2019/11/amazon-alexa -vs-google-assistant-which-ai-helper-is-the -best-for-black-friday/. [Accessed: 29-Nov-2019].

\bibitem{devetnaest}
L. Temple, “How new guidelines on smart devices will help protect consumers from being hacked,” Which? (online), 2018.

\bibitem{dvadeset}
A. Woodruff, S. E. Fox, S. Rousso-Schindler, and J. Warshaw, “A qualitative exploration of perceptions of algorithmic fairness,” in Proc. 36th ACM Conf. Hum. Factors Comput. Syst., pp. 1–14, 2018.

\bibitem{dvadesetjedan}
L. Temple, “How new guidelines on smart devices will help protect consumers from being hacked,” Which? (online), 2018.
\\A. Woodruff, S. E. Fox, S. Rousso-Schindler, and J. Warshaw, “A qualitative exploration of perceptions of algorithmic fairness,” in Proc. 36th ACM Conf. Hum. Factors Comput. Syst., pp. 1–14, 2018.

\bibitem{dvadesetdva}
A. Laughlin, “The cheap security cameras inviting hackers into your home,” Which? (online), 2019.

\bibitem{dvadesettri}
GHOST Consortium, “GHOST.” [Online]. Available: https://www.ghost-iot.eu/.

\bibitem{dvadesetcetiri}
ICO, “Guide to the General Data Protection Regulation (GDPR),” Information Commissioner’s Office (online), 2018. [Online]. Available: https://ico.org.uk/for -organisations/guide-to-the-general-data -protection-regulation-gdpr/principles/ lawfulness-fairness-and-transparency/. [Accessed: 27-Jun-2018].

\bibitem{dvadesetpet}
C. M. Gray, Y. Kou, B. Battles, J. Hoggatt, and, and A. L. Toombs, “The Dark (Patterns) side of UX Design,” in Proc. 2018 CHI Conference on Human Factors in Computing Systems - CHI ’18, 2018, Apr. 2018, pp. 1–14.

\bibitem{dvadesetsest}
A. Hern, “Facebook to start asking permission for facial recognition in GDPR push,” The Guardian (online), 2018.

\bibitem{dvadesetsedam}
B. Friedman and P. Kahn, “Value sensitive design: Theory and methods,” Univ. Washingt. Tech., pp. 1–8, Dec. 2002.

\bibitem{dvadesetosam}
J. Pitt, “Design contractualism for pervasive/ affective computing,” Technol. Soc. Mag. IEEE, vol. 31, no. 4, pp. 22–29, 2012.

\bibitem{}
IEEE Technology and Society Magazine, Smart Home Security by Kristina Milanović

\bibitem{}
Smart Home Adoption: The Impact of User Characteristics and Differences in Perception of Benefits by Soojung Chang and Kyeongsook Nam

\bibitem{}
A Review of Smart Homes – Past, Present, and Future
Article  in  IEEE Transactions on Systems Man and Cybernetics Part C (Applications and Reviews) · November 2012


\bibitem{}
Smart homes: potentials and challenges, Rasha El-Azab

\end{thebibliography}

\end{document}
